<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gamgoon</title>
    <description>리얼리스트가 되자. 그러나 가슴 속에는 불가능한 꿈을 가지자.
</description>
    <link>https://gamgoon.github.io/</link>
    <atom:link href="https://gamgoon.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 02:17:51 +0900</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jun 2017 02:17:51 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>인공지능과 딥러닝</title>
        <description>&lt;p&gt;텐서플로우에 대한 글들이 커뮤니티에 자주 올라 올 즈음, 마침 유투브를 통해 유명한 &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PLlMkM4tgfjnLSOjrEJN31gZATbcj_MpUm&quot;&gt;강의&lt;/a&gt;가 시작되었다. 이건 놓치면 안되겠다 싶어 하나씩 보기 시작했는데, 짧은 수식이 등장하는 순간 부터 머리 속이 멍해졌고. 수학공부를 먼저 해야겠다는 생각을 하고 접었던 기억이 난다. 하지만 언제가 꼭 도전해보겠다는 다짐을 했지만, 여전히 바쁘다는 핑계로 잊고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얼마전 &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/dgtgrade&quot;&gt;남세동&lt;/a&gt;님의 &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/dgtgrade/posts/1441233922602136&quot;&gt;글&lt;/a&gt;에서 흥미로우면서 충격적인 내용을 보게되었다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;나 개인적으로는 엄청 신기했고, 딥러닝 공부한지 한 일년 정도된 지금도 여전히 신기하게 느껴져. 어떻게 그게 되는거지? 내가 만든게 내 눈 앞에서 잘 돌아가는 걸 보면서도 신기할 정도야.
…
아무튼 이건 신기해. 그런데 더 놀라운 건, 그게 어떻게 그게 되는 건지 아직 아무도 정확히 모른다는 거야. 정말이야. 내가 몰라서 그렇게 얘기하는게 아니고 ㅎㅎ 아직 아무도 몰라. 딥러닝의 대가 선생님들도 그렇게 얘기해. 이 분들은 딥러닝만 수십년 해온 딥달인들인데 그렇게 얘기해.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;이게 말이 되는건가? 정말일까? 너무 궁금해서 친구신청까지 해서 댓글을 남겼었다. (답은 달아주지 않으셨지만…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일단 도서관에서 &lt;a href=&quot;http://www.aladin.co.kr/shop/wproduct.aspx?ItemId=70864766&quot;&gt;이 책&lt;/a&gt;을 빌리게 되었다. 요즘 인공지능/딥러닝에 대한 인기 때문인지, 관련 책들이 거의 대출 중이고, 인기있는 책들은 대기자가 많아서 예약도 할 수 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 책은 기술적인 내용 보다는 인공지능 분야에 대해 역사적으로 되집어 보고 각 시기별 방법론에 대해 다루면서, 최근 이슈가 되고있는 딥러닝에 대해 이야기 하고있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;알파고와 이세돌은 언급되지 않지만, 내가 지금 딱 알고자 했던 “전체적인 맥락”을 잘 짚어주고 있었다. 각 방법론에 대해서도 알기쉽게 예를 들어가며 설명을 하고 있고, 세계적인 기업들이 어떻게 인공지능 연구에 투자를 하고있는지 등도 재미있는 부분이었다. 가장 궁금했던 딥러닝에 대해서는 두 장에 걸쳐가 설명하고 있다. 그리고 부제가 ‘인공지능이 불러올 산업 구조의 변화와 혁신’ 이다보니 7장과 8장에서는 인공지능의 발전으로 사회전반에 미칠 변화나, 인간에게 닥칠 지도 모를 부정적 주제에 대해서도 짧게 다루고 있다. 그 외에 책 전반에 인공지능에 관한 담론들이 등장하는데, 깊게 이야기 하진 않는다. 대략적인 개념과 저자의 생각을 말하는 정도.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;인공지능, ‘안 될 이유가 없다’&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;막연히 인공지능이라 하면, 몇몇 영화등에서 본 이미지들로만 인식하고 있었던 것 같다. 인공지능의 의미가 ‘인간과 같이 생각하는 컴퓨터’ 라고 얘기하니 왠지 생소한 느낌이 들었다. 그리고 저자는 인간의 지능이 컴퓨터로 실현될 수 있느냐에 대해, ‘안될 이유가 없다’ 라고 한다. 그러면서 인간의 뇌와 컴퓨터의 CPU를 비교한다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;인간의 사고가 만약 어떠한 ‘계산’이라고 한다면 그것을 컴퓨터로 실현시키지 못할 이유가 없다. … 앨런 튜링이라는 유명한 과학자도 계산 가능한 것은 모두 컴퓨터로 실현할 수 있다고 지적한 바 있다. 이것이 튜링머신 이라는 개념이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;인공지능을 만들 때 잘 비유되는 것이 비행기의 예다. 인간은 예로부터 하늘을 날고 싶다는 욕망이 있었다. 새의 흉내를 내듯 ‘날갯짓 하는’ 비행기를 몇 번이나 만들려고 했지만 실패했다. 이를 처음으로 성공한 라이트 형제의 비행기는 엔진을 실은 ‘날개짓은 하지 않는’ 비행기였다. 즉 생물을 흉내 내고 싶어도 반드시 생물과 똑같이 할 필요는 없다는 것을 보여주는 사례이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;인공지능에 있어서도 지능의 원리를 찾고, 그것을 컴퓨터로 실형하면 되는 것이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;직접 읽어보진 않았지만, 커즈와일의 ‘&lt;a href=&quot;http://www.aladin.co.kr/shop/wproduct.aspx?ItemId=873309&quot;&gt;특이점이 온다&lt;/a&gt;‘라는 책 내용을 들어보면(모 팟캐스트를 통해) 어쩌면 우리 세대에서 그런 인공지능을 만날 수 있을 지도 모르겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 인공지능을 레벨 1부터 레벨 4의 단계로 구분짓는다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;레벨1 단순한 제어 프로그램을 ‘인공지능’이라고 칭하고 있다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;레벨2 고전적인 인공지능&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;레벨3 기계학습을 받아들인 인공지능&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;레벨4 딥러닝을 받아들인 인공지능&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;레벨1은 추론과 탐색을 이용한 것으로 탐색트리로 미로를 풀고, 하노이 탑을 예로 든다. 정해진 행동 계획대로 행동하게 하는것. 레벨2는 지식이라고 할 수있는 정보를 컴퓨터에 넣은 ‘익스퍼트 시스템’이 등장하는데, 전문 지식이 필요한 한정된 분야에서는 괜찮지만, 그 범위가 넓어지면 지식을 서술하고 관리하는 것이 엄청나게 방대하다는 것이 문제가 되었다고 한다. 사이크(Cyc) 프로젝트라고 ‘인간이 가지는 모든 일반 상식을 컴퓨터에 입력’하겠다는 프로젝트라는데 1984년부터 시작되었고, 지금도 계속되고 있다고… 그리고 컴퓨터가 ‘의미’를 이해하는 것이 어렵고 그 상징으로 기계번역, &lt;a href=&quot;https://ko.wikipedia.org/wiki/%EC%82%AC%EA%B3%A0%EB%B2%94%EC%9C%84_%EB%AC%B8%EC%A0%9C&quot;&gt;프레임문제&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Symbol_grounding_problem&quot;&gt;심볼그라운딩 문제&lt;/a&gt; 을 소개한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;기계학습&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;인터넷의 발명은 영향을 끼치지 않는 곳이 없는 것같다. 문자 식별등의 패턴 인식 분야에서 사용 되던 기반 기술이 인터넷과 만나면서 바야흐로 기계학습의 시대가 열린 것.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;웹에 처음 페이지가 생긴 것이 1990년, 초기에 유명한 브라우저 ‘모자이크’를 할 수 있었던 것이 1993년이었다. 구글의 검색 엔진을 사용할 수 있었던 것이 1998년이고, 고객의 구매 데이터나 의료 데이터 등의 데이터 마이닝 연구가 왕성하고 국제적인 학회를 열었던 것이 같은 해인 1998년의 일이다. 특히 인터넷상에 있는 웹페이지의 존재는 강렬해서 웹페이지의 텍스트를 다루는 것이 가능한 자연어처리와 기계학습의 연구가 크게 발전했다.
…
이렇게 해서 종래의 추론이나 지식 표현과 다소 다른 분야에서 기존의 데이터를 확률적 또는 통계적으로 분석하여, 그것을 활용하는 연구로서 기계학습의 연구가 진행되고 있었다. 구글은 그야말로 이 통계적 자연어처리의 화신 같은 기업이며…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-2&quot;&gt;‘학습한다’ = ‘분류한다’&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;기계학습은 크게 ‘지도 학습’과 ‘비지도 학습’으로 나눌 수 있는데, 여기서의 학습이란 ‘분류하는 것’ 이라고 말한다. 그리고 그 ‘분류 방법’도 여러가지가 있는데, 대표적인 5가지를 소개한다. 여기서 많이 들어본 ‘나이브 베이즈법’ 이나 ‘뉴럴네트워크’가 등장한다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;최근접 이웃 방법&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;나이브 베이즈법&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;결정트리&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;서포트 벡터 머신&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;뉴럴네트워크&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;뉴럴네트워크에 대해 간단히 알아보면, &lt;strong&gt;인간의 뇌신경 회로를 흉내 내 매우 복잡한 구조의 힘을 통해 분류하는 것&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;뉴럴네트워크는 이러한 생체 뉴런의 정보 전달 방식을 모사하였으며, 각 노드는 시냅스를 모방하고 있다고 보면된다. 아래층 뉴런으로부터 받은 값에 가중치를 곱하고, 그 합을 시그모이드(S자 곡선) 함수를 거쳐 출력한다.
일련의 흐름 중에서 중요시 되는 것은 가중치(중요성)의 부여로, 인간의 뉴런이 학습에 의해 시냅스의 결합 강도를 변화시키듯이 학습하는 과정에서 중요성(가중치)의 부여를 변화시켜 최적인 값을 출력하여 조정하는 것으로 정밀도를 높여간다. &lt;em&gt;결과적으로 훈련 데이터를 통해 이 가중치값들이 결정되면 이들의 결정된 네트워크를 통해 입력 데이터를 분류하는 것이 바로 뉴럴네트워크이다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;뉴럴네트워크로 손글씨를 인식하는 과정을 쉽게 설명해준다. 물론 단순화 시키긴 했지만, 가중치를 조정하여 정밀도를 올리는 ‘오차역전파’에 대한 부분등은 구체적으로 머리속에 펼치지지 않는 느낌이라 빨리 뭐라도 직접 해보고 싶은 기분이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이처럼 기계학습은 ‘학습 페이즈’와 ‘예측 페이즈’로 나뉘고, 학습에는 시간이 오래 걸릴 수 있지만, 그렇게 학습을 통해 만들어진 모델을 통한 예측단계는 순식간이라고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;당연히 여기서도 문제점이 있었을 것이다. 그리고 그 한계를 넘어서는 딥러닝이란 놈이 나타난게 아니겠는가?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;딥러닝&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;기계학습의 약점은 피쳐 엔지니어링(Feature engineering)이라고 하며, 책에서는 ‘특징설계’라고 부른다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;특징이라는 것은 기계학습의 입력에 사용하는 변수로 그 값이 대상의 특징을 정량적으로 나타낸다. 이 특징에 무엇을 선택하느냐에 따라 예측 정밀도가 크게 변화되는 것이다.
…
기계학습의 정밀도를 올리는 것은 ‘어떤 특징을 넣을 것인가’에 달려 있는데 그것은 인간이 머리를 사용해서 생각하는 수밖에 없었다. &lt;em&gt;이것이 ‘피쳐(특징) 설계’로 기계학습의 최대의 난제 중 하나였다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-4&quot;&gt;시니피앙과 시니피에&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;컴퓨터가 데이터에서 특징을 꺼내고 그것을 사용한 ‘개념(시니피에: 의미되는 것)’을 획득한 후에, 거기에 ‘이름(시니피앙): 의미하는 것)’을 주면 심볼그라운딩 문제는 처음부터 발생하지 않는다.
…
지금까지 인공지능이 각양각색인 문제에 직면하고 있었던 것은 개념(시니피에)을 스스로 획득할 수 없었기 때문이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2012년, 세계적인 이미지 인식 컴피티션 &lt;a href=&quot;http://www.image-net.org/challenges/LSVRC/&quot;&gt;ILSVRC&lt;/a&gt; 에서 처음 참가한 토론토대학의 슈퍼비전이 압도적인 승리를 한 것이 딥러닝의 새로운 시작을 열었다고 한다. 그들이 개발한 새로운 기계학습 방법이 바로 ‘딥러닝(심층학습)’이었다.(딥러닝의 연구 자체는 2006년 무렵부터 시작되었다고 한다.)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;딥러닝은 데이터를 바탕으로 컴퓨터가 스스로 특징을 만들어 낸다. 인간이 특징을 설계하는 것이 아니고 컴퓨터가 스스로 높은 차원인 특징을 획득하고, 그긋을 바탕으로 이미지르 ㄹ분류할 수 있게 된다. 딥러닝으로 인해 지금까지 인간이 관여해야만 했던 영역에 인공지능이 깊이 파고들 수 있게 된 것이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;저자는 딥러닝을 ‘인공지능 연구에 있어서 50년간의 혁신’이라고 까지 말한다. 그리고 보통 딥러닝이 ‘딥뉴럴네트워크’를 의미하긴 하지만 꼭 이것만 있는 것은 아니라고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-5&quot;&gt;딥러닝이 기존 기계학습과 다른 두가지&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;한 층씩 계층마다 학습해 가는 점.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;오토인코더라는 ‘정보압축기’를 사용했다는 점.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;뉴럴네트워크를 만들때 정답을 주어서 학습시키는 학습 페이즈가 필요하다. 오토인코더에서는 ‘출력’과 ‘입력’을 같이 한다. 즉, &lt;strong&gt;‘손글씨 3’의 이미지를 입력하고 정답도 같은 ‘손글씨 3’의 이미지로 서로 답하기를 하는 것.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;여기에서 어디를 합치면 결과(출력)에 영향을 주지 않을 것인지, 반대로 어디를 취급하면 크게 다른 결과(출력)가 나올 것인지, 컴퓨터는 압축 포인트를 오차역전파를 통해 스스로 학습하게 된다. 즉 ‘복원 에러’가 최소가 되는 적절한 특징표현을 발견하는 셈이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;즉, 고양이 이미지들로 학습을 시키는데, 고양이의 특징을 컴퓨터가 알아서 파악한다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;입력과 출력을 같이 하면 은닉층에 그 이미지의 특징을 나타내는 것이 자연스럽게 생성된다고 한다. 위의 남세동님의 글에서 ‘알수 없음’은 특징이 &lt;strong&gt;어떻게&lt;/strong&gt; 생성되는지 모른다는 것일까?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;급마무리&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;딥러닝 챕터의 나머지는 ‘&lt;a href=&quot;https://googleblog.blogspot.kr/2012/06/using-large-scale-brain-simulations-for.html&quot;&gt;구글의 고양이 인식&lt;/a&gt;‘과 ‘강건성’에 대해 설명한다. 이쯤되니 빨리 뭐라도 해보고 싶은 마음이 앞선다. 글로는 이해가 되는데, 개발자 특성 때문인지 뭔가 구체적인 그림이 안그려지니 좀 답답함도 없지 않아 있다. 그래서 다음 책은 기술적인 입문서 정도로 읽어 보려고 한다. 무슨 책을 볼까도 고민이 된다. 시중에 책은 많지만 시간은 없고…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;참, 그리고 이 책의 가장 맘에 안들었던 건 바로 책 표지와 중간중간 삽입된 이미지들인데, 누가 보면 SF소설을 읽고 있다고 생각 하지 않았을까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://cfile22.uf.tistory.com/image/244B0647577C890E028537&quot; alt=&quot;이미지 출처 : http://bookledge.tistory.com/649&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center; margin-top:-15px;&quot;&gt;(이미지 출처 : &lt;a href=&quot;http://bookledge.tistory.com/649&quot;&gt;http://bookledge.tistory.com/649&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>https://gamgoon.github.io/book/2017/06/20/ai_and_deeplearning-book.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gamgoon.github.io/book/2017/06/20/ai_and_deeplearning-book.html</guid>
        
        
        <category>book</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>시간낭비</title>
        <description>&lt;p&gt;본격 블로깅을 시작하겠다고 다짐하고, 한다는게 결과적으로 테마 변경.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>https://gamgoon.github.io/memo/2017/06/17/nothing.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gamgoon.github.io/memo/2017/06/17/nothing.html</guid>
        
        
        <category>memo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>누구나 쉽게 스칼라 + 플레이</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;이번 책리뷰는 한빛미디어에서 제공하는 도서를 이용하여 리뷰를 진행하였습니다.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 책 &lt;a href=&quot;http://www.aladin.co.kr/shop/wproduct.aspx?ItemId=95055830&quot;&gt;&amp;lt;누구나 쉽게 스칼라 + 플레이&amp;gt;&lt;/a&gt; 에 관심을 가지게 된 이유는 스칼라와 플레이를 동시에 다루고 있다는 점 때문이었다. 물론 한권의 책으로 두 가지를 깊이있게 다루리라는 기대는 하지 않았다. 새로운 언어를 이용해 웹 어플리케이션을 만들어가는 과정을 체험(?) 해보고 싶은 정도랄까?
지금까지 스칼라에 대한 책은 한두권 읽은 상태이지만, 딱 거기까지였다. 보통 새로운 개발 언어를 빠르게 습득하는 방법은 직접 무언가를 만들어보는 것이라는 건 누구나 알것이다. 그리고 그 대상이 요즘은 웹 어플리케이션을 만들어보는 것이 일반적인 수순이다. 그런데, 이를 위해 또 새로운 기술을 학습해야한다는 점에서 마음이 편하지 않았다. 더욱이 웹 개발을 위해 너무나 익숙한 기술이 이미 있으니 더 그런듯도 하고.
그러던 타이밍에 만난 이 책은 나의 이런 고민과 핑계를 한번에 해결해 줄 수 있을 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스칼라 언어에 대해 담고 있는 파트1을 읽다보니, 내가 이미 구입해서 읽은 &lt;a href=&quot;http://www.hanbit.co.kr/store/books/look.php?p_code=E9704633999&quot;&gt;“누구나 쉽게 배우는 스칼라”&lt;/a&gt; 라는 동일 저자의 책을 그대로 담고 있었다. (이미 책 또는 사이트 등에 언급하고 있는지 모르겠지만…)
앞장의 스칼라 언어에 대한 부분은 깊이있게 다루고 있진 않지만, 중요한 주제들을 쉽게 설명해주고 있다. 다만 쉽고 간략한 설명의 밸런스가 좀 아쉬웠다. 도입부에 언급한 대상 독자가 프로그래밍 입문자 보다는 자바와 같은 다른 언어를 쓰면서 스칼라를 처음 접하는 사람을 얘기한 것으로 보이는데, 내용의 일부는 그렇게 생각하기에 너무 기초적인 얘기까지 하는게 아닌가 하는 생각도 들게 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 이 책에서 기대한 부분은 파트2인 플레이 프레임워크를 이용한 실습부분이었다. 당연한 이야기지만 여기서도 깊이 보다는 전반적인 특징과 기능을 접해보고자 하는게 첫째 목표였다. (그런데 문제는 시간이었다. 요즘 동시에 3개의 프로젝트에 발을 걸치고 있다보니 집에와서도 새벽까지 회사일을 해야했다. 그러다보니 모든 코드를 처가며 해보지 못한 상태이다. 책은 출퇴근 시간 지하철에서 읽을 수 밖에 없었다. ㅜ.ㅜ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;파트2는 activator 를 포함한 개발 환경에 대한 설명과 함께, 마리아디비 설치까지 하면서 1차원적인 날로먹는 예제가 아닐것 이라는 기대감을 가지게 한다. MVC모델 기반인 플레이 프레임워크에 대한 설명과 함께 기본적인 특징들을 차근차근 다루고 있다. 각 챕터나 주제별로 실습 코드를 포함하고 있는데, step by step 식은 아닌지라 어느정도는 본인이 직접 찾아가며 해야되는 부분도 있다. 목차만 봐도 알겠지만, 다루는 범위가 생각외로 넓기때문에 그럴 수 밖에 없을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기본이 되는 디비를 연동한 데이터 처리 및 화면 구현에 많은 설명을 하고 있고, Slick을 이용하는 ORM 기술도 보여주고 있다. 뒷부분은 아카와 웹소켓 뿐만 아니라 보안관련 내용과 다국어 지원에 대해서까지 이야기를 하는데, 이쯤되니 책의 예제 코드들을 아울러서 하나의 실행가능한 상태로 돌릴수 있을지 의문이 들었다. 코드가 잘못됐다는 얘기가 아니라 앞서 언급한 step by step 식이 아니라, “이런 기능의 구현 코드는 이렇다” 와같이 되어있어서 독자가 어느정도는 머리를 굴려가며 만들어가야 할 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스칼라 + 플레이 기반의 웹개발과 관련한 폭넓은 내용을 담고 있어서 향후 참고하면 도움이 될 것 같다. 앞에서 언급했지만, 개인적으로 책의 모든 코드를 직접 돌려보지 못해서 아쉬움이 많이 남지만, 회사일이 좀 마무리되는 시점에 한땀 한땀 코드를 쳐가면서 읽어보려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://c1.staticflickr.com/1/718/31954277603_09e2f4818c_n.jpg&quot; alt=&quot;누구나 수비게 스칼라 + 플레이&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 08 Feb 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>https://gamgoon.github.io/book/2017/02/08/%E1%84%8E%E1%85%A2%E1%86%A8%E1%84%85%E1%85%B5%E1%84%87%E1%85%B2-%E1%84%82%E1%85%AE%E1%84%80%E1%85%AE%E1%84%82%E1%85%A1-%E1%84%89%E1%85%B1%E1%86%B8%E1%84%80%E1%85%A6-%E1%84%89%E1%85%B3%E1%84%8F%E1%85%A1%E1%86%AF%E1%84%85%E1%85%A1+%E1%84%91%E1%85%B3%E1%86%AF%E1%84%85%E1%85%A6%E1%84%8B%E1%85%B5-book.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gamgoon.github.io/book/2017/02/08/%E1%84%8E%E1%85%A2%E1%86%A8%E1%84%85%E1%85%B5%E1%84%87%E1%85%B2-%E1%84%82%E1%85%AE%E1%84%80%E1%85%AE%E1%84%82%E1%85%A1-%E1%84%89%E1%85%B1%E1%86%B8%E1%84%80%E1%85%A6-%E1%84%89%E1%85%B3%E1%84%8F%E1%85%A1%E1%86%AF%E1%84%85%E1%85%A1+%E1%84%91%E1%85%B3%E1%86%AF%E1%84%85%E1%85%A6%E1%84%8B%E1%85%B5-book.html</guid>
        
        
        <category>book</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>TinyPress.co</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://tinypress.co/&quot;&gt;tinypress.co&lt;/a&gt;, github page로 블로그를 시작하기로 맘먹고 알게된 서비스. 첫 글을 쓰고 이 사이트의 url을 못 찾아서 한참을 헤맸다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>https://gamgoon.github.io/memo/2016/11/17/tinypress-co-memo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gamgoon.github.io/memo/2016/11/17/tinypress-co-memo.html</guid>
        
        
        <category>memo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hello World!</title>
        <description>&lt;p&gt;첫 글을 쓰기가 이렇게 어려울 줄이야.
이 글도 제목 처럼 “Hello World!” 일뿐이지만, 이렇게라도 시작을 하지 않으면 끝내 한자도 못쓸 것 같아서 용기를 낸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 곳은 읽은 책이나, 학습한 내용 등을 정리하는 용도가 될 것 같다. 물론 주제는 대부분 프로그래밍 관련으로 채우고 싶다. 현재도 에버노트에 아주 가볍게 여러가지 기록을 남기고는 있지만, 정리된 글들 보다는 순간 순간 알게된 내용이나 다듬어 지지 않은 생각의 덩어리들을 기록하는 정도였다. 그렇다보니 항상 정리의 시간이 필요하다고 느꼈었는데, 블로깅이 그 역할을 해 주리라 기대해 본다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나이에 비해 짧은 경력 탓에 기초적인 내용부터 하나씩 정리를 해나가려 한다. 그러니 누군가에게 알려주는(보여주는) 형식 보다는 개인적인 기록의 관점으로 쓸 예정이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keep learning!!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 02 Jul 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>https://gamgoon.github.io/memo/2016/07/02/hello-world-memo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gamgoon.github.io/memo/2016/07/02/hello-world-memo.html</guid>
        
        
        <category>memo</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
